\chapter*{}
\vspace{-10em}
% \vspace{0.5cm}

\begin{center}
Declaração de Autoria e de Direitos
\end{center}

\vspace{0.5cm}

Eu, \emph{\fullauthor}, autor da monografia \emph{\fulltitle}, subscrevo para os devidos fins, as seguintes informações:

\noindent 1. O autor declara que o trabalho apresentado na disciplina de Projeto de Graduação da Escola Politécnica da UFRJ é de sua autoria, sendo original em forma e conteúdo.

\noindent 2. Excetuam-se do item 1. eventuais transcrições de texto, figuras, tabelas, conceitos e ideias, que identifiquem claramente a fonte original, explicitando as autorizações obtidas dos respectivos proprietários, quando necessárias.

\noindent 3. O autor permite que a UFRJ, por um prazo indeterminado, efetue em qualquer mídia de divulgação, a publicação do trabalho acadêmico em sua totalidade, ou em parte. Essa autorização não envolve ônus de qualquer natureza à UFRJ, ou aos seus representantes.

\noindent 4. O autor pode, excepcionalmente, encaminhar à Comissão de Projeto de Graduação, a não divulgação do material, por um prazo máximo de 01 (um) ano, improrrogável, a contar da data de defesa, desde que o pedido seja justificado, e solicitado antecipadamente, por escrito, à Congregação da Escola Politécnica.

\noindent 5. O autor declara, ainda, ter a capacidade jurídica para a prática do presente ato, assim como ter conhecimento do teor da presente Declaração, estando ciente das sanções e punições legais, no que tange a cópia parcial, ou total, de obra intelectual, o que se configura como violação do direito autoral previsto no Código Penal Brasileiro no art.184 e art.299, bem como na Lei 9.610.

\noindent 6. O autor é o único responsável pelo conteúdo apresentado nos trabalhos acadêmicos publicados, não cabendo à UFRJ, aos seus representantes,  ou ao(s) orientador(es), qualquer responsabilização/ indenização nesse sentido.

\noindent 7. Por ser verdade, firmo a presente declaração.

\vspace{1.5cm}
\begin{flushright}
    \parbox{10cm}{
    \hrulefill

    \vspace{-.375cm}
    \centering{\fullauthor}

    \vspace{0.1cm}
    }
\end{flushright}
      
\pagebreak


\begin{flushleft}
UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO DE JANEIRO \\
Escola Politécnica - Departamento de Eletrônica e de Computação \\
Centro de Tecnologia, bloco H, sala H-217, Cidade Universitária \\ 
Rio de Janeiro - RJ      CEP 21949-900
\end{flushleft}
% \vspace{0.5cm}
\paragraph{}Este exemplar é de propriedade da Universidade Federal do Rio de Janeiro, que poderá incluí-lo em base de dados, armazenar em computador, microfilmar ou adotar qualquer forma de arquivamento.
\paragraph{}É permitida a menção, reprodução parcial ou integral e a transmissão entre bibliotecas deste trabalho, sem modificação de seu texto, em qualquer meio que esteja ou venha a ser fixado, para pesquisa acadêmica, comentários e citações, desde que sem finalidade comercial e que seja feita a referência bibliográfica completa.
\paragraph{}Os conceitos expressos neste trabalho são de responsabilidade do(s) autor(es).
