\begin{center}
\textbf{AGRADECIMENTO}
\end{center}
\vspace{0.5cm}

2012, 2013, 2014, 2015, 2016, 2017, 2018, 2019, 2020, 2021, 2022, 2023, 2024 e 2025. Se essa leitura foi cansativa, imagine a jornada. Infelizmente serei incapaz de citar e agradecer a todos que fizeram parte dessa caminhada, pois felizmente, foram muitos. 

Uma vez um amigo me disse, já na reta final deste curso: \myenquote{Cossetti, sua história é uma inspiração para mim. Só o fato de você não ter desistido me dá forças para continuar também. Nós vamos conseguir terminar isso, nós vamos nos formar.} Essas palavras tocaram meu coração de uma forma que jamais esquecerei. Saber que minha luta e minha persistência (ou talvez infinita teimosia), mesmo significando tanta dor, eram capazes de dar esperança a alguém e me fez perceber que eu não estava lutando apenas por mim, mas por todos aqueles que acreditavam em mim.

Porém, mal sabia ele quantas vezes eu pensei em desistir. Momentos de profunda escuridão, que assolavam-me a mente e o coração. Questionamentos incessantes sobre o sentido de tudo aquilo. Por bastante tempo, fui meu pior inimigo. Mas não estive sozinho em minha odisseia. Velejando por estas águas tortuosas, encontrei pessoas que me estenderam a mão e me ajudaram a seguir em frente.

Esta obra não é apenas um trabalho acadêmico, tampouco uma realização estritamente individual. Se há um aprendizado que levo dessa jornada, é que é impossível vencer sozinho. Seja com palavras de incentivo, apoio moral, ajuda material, ou mesmo com uma simples palavra amiga, um sorriso, um olhar de compreensão, ou até mesmo uma bronca quando necessário. Fui agraciado com amor, carinho e amizades ímpares, que levarei comigo para o resto da vida. 

À minha família, minha companheira, meus amigos queridos, colegas de curso, alguns seletos professores e funcionários da instituição, colegas de trabalho e todos os que creram em mim quando nem eu mesmo o fazia, o meu mais profundo obrigado. E também a mim mesmo, Vitor Viganôr Cossetti, por não ter desistido, o que por si só foi a maior prova de amor que eu poderia ter me dado.

Esta obra é o maior agradecimento que eu poderia proporcionar à todos vocês.

Obrigado por tudo, eu amo vocês.